% -*- coding: utf-8 -*-
\documentclass[enseignants]{tdinfoupmc}

\usepackage{mpil}
\setmainfont[Scale=MatchLowercase, Numbers=Uppercase]{Constantia}
\setmonofont[Scale=MatchLowercase]{Inconsolata}

\titre{Contrôle 1}
\auteur{Benjamin Canou}

\begin{document}



\begin{exo}[Utilitaires sur les listes]
  \framebox{
    \begin{minipage}{0.8\linewidth}
      \textbf{Attention :} Exercice à réaliser sans utiliser les
      fonctions prédéfinies du module \texttt{List}.
    \end{minipage}
}
  
  \begin{quest}
    Écrire une fonction \verb+filter_split+ séparant une liste en
    deux. Pour choisir dans quelle liste chaque élément doit se
    retrouver, la fonction utilise un prédicat passé en paramètre. Si
    le prédicat rend vrai, l'élément est placé dans la première liste,
    sinon, il est placé dans la seconde.

    ~

    Type :~ \verb+('a -> bool) -> 'a list -> ('a list * 'a list)+

    ~

    Exemple d'utilisation :
\begin{verbatim}
# filter_split (fun x -> x <= 4) [2;3;4;5;6;7;8];;
- : int list * int list = ([2; 3; 4], [5; 6; 7; 8])
\end{verbatim}
  \end{quest}

  \begin{quest}
    Donnez une fonction \verb+split_words+ qui renvoie sous forme de
    liste les mots d'une phrase. Votre fonction devra être robuste aux
    éventuels espaces en début et fin de chaîne, ainsi qu'aux espaces
    multiples entre deux mots. Vous pouvez utiliser à votre convenance
    un style fonctionnel, impératif ou mixte, et toutes les fonctions
    des modules \verb+String+ et \verb+Char+.

    ~

    Type :~\verb+string -> string list+

    ~

    Exemple d'utilisation :
\begin{verbatim}
# split_words " toto, mange ton  gâteau !  "
- : string list = ["toto,"; "mange"; "ton"; "gâteau"; "!"]
\end{verbatim}
  \end{quest}
\end{exo}

\vfill

\pagebreak

\begin{exo}[Moteur de recherche]
  Dans cet exercice, on cherche à implanter un algorithme de moteur de
  recherche permettant d'effectuer des requêtes avancées grâce à des
  expressions booléennes.

  \begin{quest}
    On suppose l'existence d'une fonction \verb+parse_request+ dont
    voici deux exemples d'appels :
\begin{verbatim}
# parse_request "toto AND gateau" ;;
- : request = And (Word "toto",
                   Word "gateau")

# parse_request "toto AND (gateau OR chocolat)" ;;
- : request = And (Word "toto",
                   Or (Word "gateau", Word "chocolat"))
\end{verbatim}

    Donnez une définition du type \verb+request+ dont ces deux
    exemples sont des instances valides.
  \end{quest}

  \begin{quest}
    Donnez la fonction \verb+print_request+ effectuant la fonction
    inverse de \verb+parse_request+.

    ~

    Type :~ \verb+request -> string+

  \end{quest}

  \begin{quest}
    En utilisant la fonction \verb+split_words+ (définie dans
    l'exercice précédent), donnez le prédicat \verb+satisfies+
    vérifiant si une chaîne correspond à une requête.

    ~

    Type :~ \verb+request -> string -> bool+

    ~

    Exemples d'utilisation :
\begin{verbatim}
# satisfies
    "toto et papa font du vélo"
    (Or (Word "papa", Word "maman")) ;;
- : bool = true
# satisfies
    "toto et papa font du vélo"
    (And (Word "papa", Word "maman")) ;;
- : bool = false
\end{verbatim}
  \end{quest}

  \begin{quest}
    Donnez le prédicat \verb+satisfies_all+ prenant une chaîne et une
    liste de requêtes et vérifiant si la chaîne vérifie toutes les
    des requêtes.

    ~

    Type :~ \verb+string -> request list -> bool+
  \end{quest}

  \begin{quest}
    Donnez le prédicat \verb+satisfies_one+ prenant une chaîne et une
    liste de requêtes et vérifiant si la chaîne vérifie exactement une
    (et pas plus d'une) des requêtes.

    ~

    Type :~ \verb+string -> request list -> bool+
  \end{quest}

  \begin{quest}
    Donnez la fonction \verb+satisfies_filter+ calculant l'ensemble des
    chaînes d'une liste vérifiant une requête. La fonction lèvera
    l'exception \verb+Not_found+ si aucune chaîne ne vérifie la
    requête.

    ~

    Type :~ \verb+string list -> request -> string list+
  \end{quest}
\end{exo}

\vfill

\end{document}
